{
	"respuesta": "Una dirección dedicada al gobierno del dato en una empresa apoya al cumplimiento de los objetivos estratégicos mediante la coordinación de todas las actividades que involucra el uso y manejo de los datos existentes de los sistemas internos. \nEsta dirección abarca el ciclo de vida de los datos y de los procesos de recopilación de información, integración de todos los datos de los sistemas, extracción, análisis, limpieza estandarización de los datos, establecimiento de herramientas ETL, calidad de datos, administración y seguridad de la información, y uso de estos de acuerdo con las necesidades de la empresa dentro de los informes pertinentes.\nLa estrategia de gobernanza de datos debe ser liderada por un Director de Datos (CDO) que tenga conocimientos acerca de las herramientas disponibles para un mejor uso, y especializados acerca de análisis de negocio.\nLa gobernanza de datos beneficia directamente tanto a la empresa como a los clientes, debido a que gracias a la explotación y estudio de los datos la empresa puede mejorar sus servicios, implementar mejoras, optimizar recursos, mejorar precios, lo que influye en la apreciación del cliente para recibir bienes y servicios de mejor calidad con precios competentes.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "bffccae1cbd258d7c206b3a12aca8f2a"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es el ciclo de vida que los datos deben tener en una empresa, este ciclo de vida indica que tan importante son los datos para el negocio y indican cuando el dato ya no es relevante, el gobierno del dato abarca desde que se obtiene el dato hasta que este se destruye, el ciclo de vida de un dato consta de su creación o recolección, su almacenamiento que es cuando se guarda, su uso ya sea para una estadística o para seguimientos, su distribución, su archivado y luego su destrucción. Para las estrategias usadas en el gobierno del dato es un trabajo en conjunto entre el negocio e IT, dado que la cooperación de ambos hace que el dato tenga un sentido y una interpretación completa. Al tener gobierno del dato tanto la empresa como el cliente se benefician dado que la empresa puede fidelizar a sus clientes y pasar de ser una persona cualquiera a ser alguien reconocido por la empresa al igual que para los clientes con esta estrategia se pasa de que le ofrezcan cualquier producto a que conozcan sus gustos y reciba ofertas más acordes a sus gustos.\nNúmero de palabras: 196",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "13b80b4e8f39c7d0a4374cea8be9d75e"
}
{
	"respuesta": "Se entiende como la obtención de información vital que puede producir una empresa, abarca datos duros, vista técnica, como información de su interpretación para una vista gerencial. Una sola interpretación a nivel de empresa, nivel técnico como de liderazgo, trabajando en forma conjunta.\nTiene una fase de descubrimiento, evaluando los sentimientos orientados a la regla de negocio como sus objetivos, visiones y misiones, identifica las partes interesadas en este proceso, identifica las oportunidades de mejoras y aquellas áreas en donde se debe enfocar, por ejemplo el área de ventas mejor que el área de logística, hay que mejorarla, con esto elevar las ventas, ya que la impresión de nuestros compradores mejoraría al cumplir con los tiempos de entrega. Los que deben de liderar esta estrategia son los distintos líderes por áreas. La empresa se beneficia primero logrando la unificación de términos y conocimientos de las distintas áreas que la componen y con ello lograr alcanzar los índices propuestos. Entender como su trabajo incide en los logros propuestos y cumplidos. El Cliente se beneficia finalmente por ejemplo en una buena atención de venta y post-venta, cumplimiento de los compromisos de entrega del producto, orientación del servicio a sus necesidades particulares.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "5e4e182e8872680872c1f8697c6a55ea"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe abarcar la gestión de los datos y se debe hacer eficientemente en un proceso continuo que garantice la calidad y accesibilidad de estos. El nuevo ciclo de vida del dato es crear, almacenar, usar, distribuir, archivar, destruir. Quienes lideran este tipo de estrategias es el área de negocios y tecnología de información, beneficiando a la empresa en la optimización de costes, incrementando clientes, generando nuevos productos o servicios, o mejorando los que ya existen. El cliente se beneficia de manera que su información este resguardada bajo políticas empresariales fuertes y robustas brindándole confianza y lealtad hacia ella.\nNúmero de palabras: 102",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "43cdb8104a766a2dfbe123ead8fafc97"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe abarcar todas las tareas a realizar durante el ciclo de vida del dato, y debe ser responsabilidad tanto de los usuarios técnicos como de negocio. Esas tareas van desde la obtención/creación de los datos hasta la extracción de conocimiento de los mismos (visualización + toma de decisiones), pasando por su procesamiento, análisis, distribución…y siempre dentro de los marcos legales. También tienen que ver con la conservación de los propios datos, ya que el ciclo de vida de los mismos es muy largo, empieza cuando se capturan, luego se almacenan para usarse en las tareas mencionadas hasta llegar a las de más alto nivel, pero incluso rara vez se destruyen, ya sea por motivos legales o porque puedan ser de utilidad nuevamente en el futuro.\nEste tipo de estrategias son iniciativa de la empresa, y destaca aquí el papel del Director de Datos.\nLa empresa se beneficia al contar con un proyecto dentro de la misma que, una vez implementado, puede generar muchos beneficios y supondrá un valor añadido a sus actividades. El cliente se beneficia porque va a obtener valor de los datos.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "688d2d4f0ac255639ade1453ad96b200"
}
{
	"respuesta": "La importancia del gobierno del dato en una empresa radica en maximizar el beneficio de la organización gestionando eficientemente los datos durante todo su ciclo de vida.  El ciclo de vida del dato contiene las siguientes etapas: captura, análisis, visualización, decisión.  Estos datos son generados en la operación diaria del negocio (aplicaciones y procesos).  El gobierno del dato debe abarcar todas las fuentes de datos que tiene la organización ya sean estructuradas o no estructuradas. Una estrategia de gobierno del dato debe ser un esfuerzo conjunto entre el negocio y TI, no es solamente una actividad que corresponda al departamento de BI, debe involucrar a todas la áreas de la compañía para ser exitoso. La relevancia del gobierno del dato en una empresa radica en generar nuevas acciones para maximizar sus ganancias en aspectos como: aumento de ventas, retención de clientes, adquisición de nuevos clientes, nuevos productos o servicios.  El cliente se puede beneficiar del gobierno del dato ya que el negocio puede generar una vista 360 del cliente donde se tengas datos de sus compras, quejas, preferencias y gustos para generar una experiencia de atención personalizada y satisfacer sus necesidades con productos o servicios que realmente le generen valor.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "087ca39b4fe3242f23074d5f32ba2a66"
}
{
	"respuesta": "Dentro de una empresa el gobernó de datos son todos los estándares, tratamiento y  seguridad de la información que es entregada por los clientes, como experiencia en mi trabajo se esta implementando el Datalake  que además de buscar la integración de la información que se reciben de todas las fuentes y  crear un lago de datos  de información también quieren controlar el gobierno de datos que garantiza que la información que se está entregando es verídica y confiable para el análisis de los indicadores de calidad de los productos  que se están ofreciendo, también implementar políticas de  encriptación y la cantidad de tiempo que se debe almacenar la información por alguna normativa o solicitud de los entes de control.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "545e3767423163f672118cf11f1fee31"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato en la empresa es uno de los principales perfiles dentro del departamento de datos, es el responsable de verificar que los datos que se muestran en los informes son fieles a la realidad de la empresa. Se encarga de validar el tratamiento de los datos desde el origen hasta el reporting. También se encarga de definir los datos de manera funcional y técnica en lo que se conoce como diccionario de datos.\nEn el nuevo ciclo de vida del dato se debe de controlar todos los puntos donde se manipulan o almacenan datos hasta convertirlos en información y conocimiento. De esta forma garantiza la veracidad, validez de los datos, además de mantenerlos actualizados.\nTodas estas estrategias de control de calidad y gobierno de dato son lideradas por el CDO (Chief Data Office), y benefician a la empresa en dar validez y credibilidad a la información que se tiene. Además, beneficia al cliente en facilitar el acceso a sus datos, ya sea para facilitarle las compras, seguimiento de pedidos, sugerencias de nuevas compras o para ejercer sus derechos de acceso, rectificación y cancelación de datos tal como indica el RGPD.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "c6336121d5c95466c981ebf7f3178ba2"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos debe de abarcar tanto el estudio del mercado con los clientes y con otras empresas y la toma de decisiones a la hora de la elección de los datos necesarios para llevar a cabo la estrategia de diferenciación frente a otras empresas.\n            El ciclo de vida sería la obtención de la información fiable, el almacenamiento de esta de manera eficiente, el procesamiento de los datos, el análisis de esos datos según la estrategia elegida y el estudio de resultados.\n\tUna buena organización de los datos proporciona a la empresa una mejor toma de decisiones debido a la capacidad de esta de tenerlos en cuenta en los procesos ya que su acceso será mucho más rápido y eficaz.\nUno de los beneficios de cara al cliente es la tranquilidad de saber que la empresa a la que le confía los datos va a hacer un buen uso de estos cumpliendo con todas las normativas. Además, el feedback de esta al cliente, va a ser más efectiva por lo que podrá cumplir mejor sus requerimientos y de manera más rápida.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "03f7a62eb20aa906917c828892d4f0e8"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es un concepto que hoy en día se está dando mucho en las empresas, ya que en si mismo, los datos, se han convertido en el activo intangible más valioso. Es de esta forma que las compañías deben asegurar el correcto tratamiento y uso de los datos para generar valor ante sus clientes y de esta manera también tomar las mejores decisiones. Por lo tanto, el gobierno del dato es una responsabilidad del negocio en sí, no de una única área, ya que la gestión es de todos para todos, a pesar de que las funciones de tratamientos sobre ellos estén orientados a un área especializada.\nA través de los datos, la empresa puede personalizarse ante los clientes, conocer sus gustos, sus orientaciones, entre otros, por tal motivo puede generar lealtad y satisfacción en ellos. También la compañía puede revisarse al interior y conocer puntos de falencia o procesos que no estén generando valor que se pueden potencializar. Un dato se crea cuando hay un registro, se almacena para resguardarlo como valor primordial, se usa para el análisis, se distribuye para su integración con más datos, se archiva para tener información a la mano y se destruye cuando ya no es necesario.\nNúmero de palabras: 207",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "9967c38c32a3d4cdf87558b9aed18d80"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe establecer las políticas de gestión de datos en los procesos de gestión de datos en empresas. Estas políticas deben garantizar una correcta calidad de datos, la protección y seguridad de los mismos, así como establecer una correcta gestión del ciclo de vida de estos.\n              El nuevo ciclo de vida del dato comienza está compuesto por las siguientes fases:\n- Captura: hace referencia a las técnicas de captura de datos. Se debe asegurar que los datos capturados son fiables, de calidad y aportan valor a la empresa.\n- Almacenamiento: sos datos capturados pasan a ser almacenados, normalmente en bases de datos. En función de la necesidad de negocio o políticas de empresa, en esta fase debe también asegurarse el correcto acceso a los datos almacenados.\n- Procesamiento y uso: se trata del proceso a través del cual operamos con los datos. Los datos son visualizados, procesados o utilizados con fines beneficiosos para la empresa.\n- Publicación: La empresa realiza informes, reportes y extrae conclusiones tras los procesos llevados a cabo en la fase anterior.\n- Archivo: Los datos pasan a archivarse. Pueden ser reutilizados en un futuro cumpliendo las medidas de las leyes de protección de datos.\n- Eliminación: Si se estima oportuno, la empresa elimina el dato/datos.\nEste tipo de estrategias normalmente son lideradas por el denominado CDO (Chief Data Officer) aunque normalmente recibe soporte de personas con roles de Data Scientist, Data Engineers, Business Analyst o con conocimiento en asuntos legales relacionados con la protección y privacidad de datos.\nLa empresa se beneficia del gobierno del dato en el sentido en que saca el máximo partido a los datos y ofrece una imagen limpia y transparente al exterior, hecho que repercute en la confianza que los clientes puedan ofrecer a la empresa. Además, aumenta la eficiencia interna de procesos, puede reducir costes e incluso incrementar la productividad.\nEl cliente se ve beneficiado ya que la empresa asegura un tratamiento seguro de sus datos, viendo así menos vulnerable su privacidad.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "4572dcc5d42fab8656abef5f38629421"
}
{
	"respuesta": "El Gobierno del dato es la rama de la gestión de datos que se centra en la eficiencia y el buen aprovechamiento del dato como recurso o activo. Para ello debe asegurar que los datos que se consumen en la empresa tienen la suficiente calidad, son fiables, tienen un coste correcto y cumplen lo cometido. El gobierno del dato no solo se centra en la entrada del dato en la empresa sino de su uso a lo largo de todo su ciclo de vida, desde que se captura hasta que cumple su función de otorgar conocimiento y facilitar las decisiones. El ciclo de vida del dato se centra en los aspectos técnicos del tratamiento de datos con arquitectura, desarrollo y procesos para que el dato aporte su máximo valor y fiabilidad.\nLa política del gobierno del dato puede estar dirigida por el Chief Data Officer y delegada en los Data Stewards de la empresa, como técnicos de calidad. En resumen, todo este proceso añade valor al dato como recurso, aporta fiabilidad y eficiencia en la toma de decisiones de la empresa y a su vez permite dar un mejor servicio a los clientes, de forma más correcta y personalizada.",
	"nota": 0.9,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "10e6541c1a1820842069fd7bff5c9a8e"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato se refiere a todas las acciones que están encaminadas a garantizar la protección, calidad, completitud, integridad, accesibilidad y disponibilidad de los datos en una organización. Al apropiar este concepto en la operabilidad de la empresa, se pueden desarrollar procesos descriptivos, predictivos y prescriptivos con una mayor confiabilidad, traducido en una mejora continua de los procesos y una mayor satisfacción del cliente en cuanto a los productos y servicios ofrecidos, al mantener un estándar de calidad alto. Dentro de la organización esta política se puede integrar y conservar a través los responsables de los procesos ETL, como lo son los analistas, científicos e ingenieros de datos.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "5385ceee6b2a2b5ac3b0bd5e3049e2c8"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato permite que la información sea administrada y controlada desde el momento que un usuario ingresa datos en alguno de los sistemas que una empresa posee, la cual sin un control o políticas definidas podría generar información no útil al momento de analizarla, este gobierno del dato debería estar supervisado por un responsable de la información en cada área de la empresa, con el fin que este responsable sea quien de las pautas para corregirla o mejorarla, adicional este gobierno debería estar liderado por un colaborador de alto rango dentro de la organización ya que sería más fácil poder emprender su control, beneficiando la información que el dato genere en los análisis que podrían llevarse a cabo evitando reprocesos , re trabajo y mala toma de decisiones, y por ende tiempo de las personas ya que el mismo se transforma en dinero, adicional un cliente se beneficia por ejemplo al momento de enviar una campaña, o al momento de segmentarlo por alguna variable demográfica.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "2459a90c174c1c4bb001155ddf682673"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato consiste en la capacidad de gestión, control, autoridad y toma de decisiones sobre los datos. \nEl gobierno del dato debe, entre otras cosas, abarcar temas relativos a como se recolectan los datos, como se procesan los datos, donde se almacenan los datos, la calidad de los datos o la seguridad de los datos.\nEl ciclo de vida del dato estaría compuesto por las siguientes fases: Recogida, transformación, limpieza, almacenamiento, análisis y visualización.\nEl responsable del gobierno del dato será el Chief Data Officer (CDO).\nLa empresa se beneficia de forma que gestionando los datos como si fueran un activo, la gestión de los datos permitirá tomar decisiones de forma más eficiente y en menor tiempo, ya que existe la seguridad que la información estará accesible cuando la necesitemos y será información más integra y sin inconsistencias. \nEl cliente también saldrá beneficiado, ya que el gobierno del dato ayuda a proteger la seguridad y privacidad de sus datos. Además, debido a la reducción de costes y esfuerzos, el cliente podrá ver reflejado unos precios más reducidos en los artículos o servicios que adquiera.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "73ac9c8b96a9f3d44c291e038bf341a3"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato tiene que ver con la capacidad de la empresa de manejar información consolidada, confiable, veras y eficiente para la toma decisiones y aplicación de sus estrategias a nivel gerencial, operacional y comercial. No es algo que dependa solo del área de TI sino es una estragia en la cual cada encargado del área debe tener conciencia y ver la importancia del manejo adecuado los datos que maneja. Quien lidera esta estrategia empieza por parte de la alta gerencia, pero que se extiende a los diferentes departamentos en donde se empodera a cada líder. \nLa implementación del gobierno del dato trae consigo beneficios empresariales de tipo tangible como lo es la información actualizada, confiable y accesible para la toma de decisiones. Además los clientes se pueden ver impactados por el mejoramiento en su atención.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "23d86812bc39d469ad86aba5e3304145"
}
{
	"respuesta": "Uno de los puntos mas importantes es identificar los datos sensibles de la empresa. Una vez identificado los datos sensibles definir quién puede editarlos y consultarlos. Además, identificar los dueños de los datos, quienes serán los encargados de velar por la seguridad y mantenimiento de los datos. Luego evaluar un plan para respaldar los datos de la empresa, ya que en una posible eventualidad como un desastre natural debe ser posible recuperarlos. \nEl ciclo de vida involucra las siguientes fases: creación y captura, almacenamiento, procesamiento, análisis, publicación y archivado de los datos.\nLos dueños de los datos deben liderar este tipo de estrategias que se son los conocen como se obtienen los datos, donde se encuentran ubicados y el valor que le pueden dar a la empresa.\nEl análisis de los datos permite tomar decisiones a los altos jerarcas de la empresa.\nEl principal beneficio que reciben los clientes es una atención y productos personalizados.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "6d19d7b1c6d40a912d92ab947f6c46f4"
}
{
	"respuesta": "El Gobierno del Dato son todos los datos que intervienen en el negocio o la empresa para que esta funcione, tomando en consideración que los mismos sean; confiables, fiables, seguros de calidad, validados por propietario de los datos para que posteriormente el encargado del análisis pueda realizar la extracción, transformación y modelado de ellos, que permitan obtener la información  para crear estrategias  que permitan tomar las mejores decisiones en benéfico de la empresa, favoreciendo a los clientes con productos o servicios de calidad.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "3bfce1b727a78202f6e27fba6e51176f"
}
{
	"respuesta": "La importancia del gobierno de datos en las empresas debe ser planteada como una de las estratégias corporativas. La capacidad que tiene la empresas para gestionar sus datos de forma eficiente les permite continuar su evolución. El gobierno de datos abarca el compromiso que adquiere toda la empresa para esa gestión eficaz durante el nuevo ciclo de vida del producto que es la captura, análisis visualización y decisión que tome la empresa sobre esos datos. El lograr llegar a la extracción de conocimiento pasando por la información que generan los datos supone el éxito del Gobierno de datos, que debe ser liderado por el CEO de la empresa seguido en jerarquía por comités de Gobierno de datos en donde participen tantos Gerentes de TI como Gerentes de las diferentes áreas. El beneficio para la empresa es tomar decisiones a tiempo ó antes de que se puedan presentar desafíos a través de la analítica de negocios. El beneficio para los clientes indiscutiblemente es un servicio personalizado al conocer sus necesidades.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "692c71cab0bdaf6b02b0a713bd477da5"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato en una empresa es la capacidad de procesar, gestionar y administrar los datos a lo largo de todo el ciclo de vida del dato para ello es importante que exista integridad, calidad, disponibilidad y seguridad del dato.\nPor lo tanto, el gobierno del dato es importante para una empresa y se debe implementar manteniendo lo siguiente;\nPolíticas y lineamientos, aquí podemos definir los lineamientos que los datos van a seguir para cumplir con su integridad.\nDiccionario de datos, con ello evitamos que cada uno interprete los datos de manera individual ya que aquí tendremos definiciones claras del negocio.\nTablero de mando, que nos permiten visualizar y controlar la información y verificar si se está cumpliendo el objetivo.\nCon ello la empresa se puede beneficiar mucho del gobierno del dato ya que puede realizar una correcta gestión de la información, definiciones únicas y centralizadas, así como, llevar un mejor control de calidad de la información.\nHay que destacar que el dato tiene un ciclo de vida como el presentado a continuación:\nCrea – Almacena – Usa – Distribuye – Archiva – Destruye",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "9290a03611ab74a53fc28415b25ba740"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato se refiere a una serie de procedimientos gestiones que deben ser implementadas para establecer una dirección estrategia de mejoras que favorezcan a la empresa y la dirijan a la optimización de recursos.\nLo principal sobre este proceso es aceptar que el dato es un activo de mucho valor y por lo tanto debe ser captado, almacenado, tratado, optimizado, protegido y explotado. Para cumplir estas funciones se deben desarrollar procedimientos y políticas necesarias que lleven la ejecución de cada una de estas fases de manera satisfactoria. Lograr esto requiere de personal especializado y la cabeza de este nuevo gobierno debe ser sin duda el dueño, director, presidente o gerente de la compañía ya que quien más podrá tener clara la visión Quienes deben guiar el proceso son los especialistas en inteligencia de negocios llamados a establecer esta nueva gestión que darán un nuevo ciclo de vida a los datos (creación o captación, almacenamiento, uso, distribución, archivo). \nEsta estrategia de gobierno de datos permitirá a la compañía aumentar sus clientes con mejoras en los procesos de atracción y establecer fidelización con sus actuales clientes con la implementación de valores agregados ahora muy posibles sin mucho esfuerzo.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "92489213fa6c17c7fc675aedef274059"
}
{
	"respuesta": "Hoy en días las empresas cuentan cada vez más con gran cantidad de información obtenida de diferentes fuentes de datos las cuales en ocasiones no aportan un valor diferencial y se vuelven cada vez más complicadas de utilizar.\nEs aquí cuando toma gran importancia el gobierno de datos, el cual es la capacidad de las empresas para gestionar su información y convertirla en conocimiento que permita tomar decisiones acertadas y óptimas.\nLas organizaciones deben considerar que para transformar la información en conocimiento, ésta debe tener unas características indispensables: ser confiable, oportuna, completa, accesible, etc., pues esto permitirá a la organización transformarla en conocimiento y utilizarla en la toma de decisiones, tanto operativas como estratégicas, lo cual traerá resultados beneficiosos y competitivos.\nEs indispensable documentar todo el ciclo de vida de los datos: fuentes, como se capturan, modifican, utilizan y así conocer todo el flujo de información, igualmente establecer procesos, normas, políticas y mediciones que garanticen el uso eficiente y eficaz de la información. Por lo general recae sobre el área de TI, pero con el apoyo necesario de los líderes e involucrando a todos aquellos que tiene que ver con los datos y quienes los utilizan.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "05490d752ad1c3f7f73bc096087d5911"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato abarca la definición de políticas, la creación de procesos para la creación, acceso, divulgación y eliminación de los datos, y la coordinación de personas y tecnologías para asegurar el uso de los datos como activo de la empresa, es decir abarca las acciones necesarias para garantizar que el dato sea accesible, verídico, consistente seguro y de calidad.\nEl gobierno del dato debe definir políticas para todas las fases del ciclo de vida del dato, como son: la creación, el almacenamiento, el uso, su distribución, archivado y eliminación.\nDebería crearse en la empresa el rol de Data Chief Officer para coordinar estas acciones ya que no es solamente responsabilidad del departamento de TI sino de toda la organización.\nLa empresa es el principal beneficiado ya que al disponer de información consistente, veráz, actualizada al momento de tomar desiciones contará con información totalmente confiable, esto además aumentará la confiabilidad a la empresa frente a los clientes.\nEl cliente se beneficia al tener información confiable, actual y consisa, además de la seguridad de que si se trata de sus datos estarán cuidados y bien valorados.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "986c777c18f109e4793c3a2ca4c1eea8"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos de la empresa establece las acciones pertinentes en las diferentes etapas del ciclo de vida del dato, desde el momento en que se realiza su captura hasta que el dato se elimina o archiva definitivamente en la organización, dado que ha cumplido con su propósito o vigencia\nEl gobierno de dato debe abarcar todas las etapas y momentos por la que atraviesa el dato en la organización a lo largo de su ciclo de vida.\nEl ciclo de vida consta de las siguientes etapas:\n•\tCaptura\n•\tProcesamiento\n•\tAlmacenamiento\n•\tActualización\n•\tConsulta/Uso\n•\tArchivado\n•\tEliminación\nLa organización se beneficia mediante la pertinencia y vigencia del dato en todos los procesos donde se incorpora el mismo, dado que asegura que el mismo puede contribuir eficazmente al proceso de toma de decisiones.\nPara el cliente, asegura su manejo integrado y estandarizado de su información, garantizando que su información es utilizada en forma pertinente y dentro de las políticas de la empresa y las normas de ley establecida.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "a1971c94f7aa61199c02984a4601b591"
}
{
	"respuesta": "Tener el control y el análisis de los datos es de vital importancia para todas las empresas sin importar su actividad, disponer de ellos y darles el uso pertinente para la toma de decisiones con la plenitud de un sistema seguro.\nUn gobierno de datos abarca para la empresa una estabilidad de la información de una manera automatizada e integra para de esta forma tomar las mejores decisiones a costos bajos y con una protección de datos. \nTener el gobierno de los datos es un beneficio tanto para la empresa como para el cliente en cuanto a la empresa ayuda a tener los datos de una forma centralizada y ordenada ayuda a realizar un mejor enfoque de sus productos y llevar un seguimiento en el tiempo, así como poder visualizar que se debe mejorar. Todo esto de una manera ágil y abajo costo.\nPara el cliente obtener informes de una manera confiable en tiempo actual y con datos reales le da una mejor perspectiva de la empresa.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "23719f31426c0c282ff7c1f92002ff1d"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos debe estar liderado directamente por la parte gerencial de la empresa, el líder debe estar comprometido con el proceso para que se pueda garantizar continuidad y calidad en el mismo. Y en esa medida asignará a un director de datos como responsable de la gestión y el proceso de la gestión de los datos en todo el su ciclo de vida, es decir, su concepción, creación, almacenamiento, uso (análisis),  El gobierno de los datos debe contemplar estrategias de inteligencia de negocios, pero también inteligencia de análisis que garantice la usabilidad de los datos, y la toma de decisiones a partir de los mismos, pero transformados en información.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "4290285248cc240d6c25f869def88ca5"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato hoy por hoy es muy importante para las empresas, más cuando estamos en la era de bigdata y analítica de datos.  Al interior de las empresas se tienen diversas fuentes de datos, como por ejemplo, la cantidad de personas que ingresaron a la empresa, las necesidades que describió un cliente en una en cuenta, el nivel de satisfacción en el uso de nuestro productos entre otros. Las empresas si no le dan la importancia de estandarizar la gran cantidad de datos que almacenan, fácilmente pueden tener duplicidad de información, datos redundantes, que no van a permitir un análisis adecuado de lo que los datos nos quieren contar a la hora de visualizarlos.  Todos los procesos dentro de las empresas tiene lideres y coordinadores quienes son las personas más indicadas dentro de cada una de las áreas de poder realizar esta estandarizacion de los datos. El gobierno del dato permite que los datos tengan un responsable y que se pueda definir con claridad cómo se debe guardar ese dato,qué tipos de medidas maneja si sin en kilos, libras, si es el tamaño en metros cuadrados o lineal, entre otras medidas.  La empresa si llega a implementar un buen gobierno del dato podrá analizar mejor su información y podrá tomar mejores decisiones frente a datos más estandarizados. Se podrá atender a un cliente con información más precisa y puntual.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "0bba29f157bd678337aeaef597ec4fed"
}
{
	"respuesta": "En primer lugar, hablar de gobernanza del dato, se habla de algo muy abstracto que no sólo va desde la identificación de los objetivos estratégicos, creación de cuadro mando integral, y creación del almacén de datos. La respuesta es que el gobierno del dato involucra a toda la empresa desde la ordenanza, la secretaria, los colaboradores, en fin, hasta la alta gerencia. Involucra esto porque la disciplina de tener datos que le ayudaran a la empresa radica en no utilizar los datos para otros fines, sino para alcanzar los objetivos, pero esto con procesos y políticas de seguridad de la información. Por ejemplo, un analista de inteligencia de negocios debe de tener un proceso o protocolo de seguridad para que la información que maneje no sea mal intencionada y llegue a manipular datos de clientes sin el consentimiento de ellos. Violando el principio de la gobernanza del dato. De lo contrario no será posible alcanzar el éxito empresarial. Se logrará que el cliente tenga más confianza por el trato que se le da a su información.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "98f498260dd9194dbf77b5d5373a18ac"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe abarcar todo el proceso destinado a poder estructurar la información disponible en datos, para posteriormente mediante el análisis correcto poder convertir dicha información en conocimiento que la empresa pueda rentabilizar de diferentes maneras.\nEl ciclo del dato debe pasar por las siguientes fases:\n•\tCreación, donde una fuente genera dichos datos (sensores, formularios, pedidos,…)\n•\tAlmacenamiento físico de los datos en Data warehouse.\n•\tUso de los datos mediante analisis del personal o algoritmos.\n•\tDistribución a los diferentes departamentos, segmentamos los datos en función de lo que le interesa a cada departamento. \n•\tArchivo de los datos, para posibles consultas posteriores.\n•\tDestrucción de los mismos, por obsolescencia, protección de datos….\nEste tipo de proyectos deben ser transversales en la empresa, si bien es importante que en función del tamaño de la misma, exista la figura del CD0 (Chief data office). Que debe ser la persona encargada del proyecto.\nLos principales beneficios del uso de los datos que puede obtener la empresa son los siguientes:\n•\tCalidad de los datos.\n•\tEl sistema una vez implementado se sustenta prácticamente solo.\n•\tMejora la lealtad del cliente.\n•\tNos puede servir para optimizar costes.\n•\tFacilita el aumento de calidad.\n•\tSirve para el desarrollo de nuevos productos o servicios.\nAl cliente puede beneficiarle de la siguiente manera:\n•\tAyuda a satisfacer sus necesidades y demandas.\n•\tProductos personalizados.\n•\tComunicación directa con el fabricante.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "103719d1ec9e9ff870bc7072742edd10"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es la capacidad de una empresa, organización o grupo para gestionar y administrar los datos de forma correcta y eficiente para beneficio de la empresa y así garantizar la satisfacción del cliente. Abarca principalmente el incremento del valor de un negocio, mediante los procesos que involucran la optimización y correcto uso de los datos. Cumpliendo un ciclo que empieza desde la creación, almacenamiento, usabilidad, distribución y archivado/eliminación de los datos. Las personas que deben liderar estas estrategias son los profesionales en IT, ingenieros de datos, analistas en datos y expertos en Business Intelligence. La empresa es beneficiada de manera productiva ya que al optimizar y aumentar la eficacia del manejo de datos, se pueden realizar análisis confiables y reportes que ayuden al aumento de ventas u optimización de recursos. Los clientes son beneficiados de manera que puedan recibir un mejor servicio o calidad del producto.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "3ae5e0d002ea9057e66b19ff80c2353a"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es una tendencia que está en auge a nivel mundial. Esta iniciativa es un esfuerzo empresarial que debe ser emprendida en conjunto por el área de negocios y de tecnologías de la información de la empresa donde se va a aplicar. Este esfuerzo es realizado para crear una estructura empresarial eficiente que asegure el tratamiento de la calidad de los datos en todo su ciclo de vida que inicia en la creación y termina en la destrucción del dato, pasando por el almacenamiento, uso, distribución y archivo. Esta iniciativa debe ser continua, alimentada y controlada por todos los departamentos que conforman la empresa. Los beneficios que trae el gobierno del dato son la optimización de costos a través de mejor toma de decisiones, mejora en la experiencia de los clientes agregando valor a sus productos y servicios, generación de nuevas oportunidades de mejora y consecuentemente aumento de clientes.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "050e14d276461fd346e1c48ec3f95b66"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es un proceso que consiste en la gestión del dato durante todo su periodo de vida, tratándolo como un activo de gran valor dentro de la empresa.\nEl ciclo de vida de dato va desde que se crea, se almacena y se usa, pasando por la distribución, archivado y destrucción. Se trata de un proceso continuo en busca de garantizar la calidad de los datos, de tal manera que posteriormente esto reporte beneficios aumentando la lealtad y numero de clientes. \nEl líder debe ser un miembro de la organización con un gran nivel de involucración, ya que no es un proceso que solo afecte al área tecnológica si no a toda la organización.\nTambién se busca optimizar los costes y generar nuevos productos o servicios.\nSe intenta llegar a la toma de decisiones de forma transparente y basada en los datos.\nLos clientes por otro lado se benefician asegurándose de la seguridad y privacidad de los datos facilitados, lo que aumenta la confianza en dicha empresa.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "7dbf578810d58767bb77ea3dac4d5f40"
}
{
	"respuesta": "Se refiere a la gestión de los datos en una empresa, su objetivo es maximizar la flexibilidad y administración de los mismos, asegurando su integridad, disponibilidad y seguridad. Los datos son obtenidos de diferentes fuentes de información (internos y externos a la empresa), procesados y transformados en estructuras de almacenamiento específicas que respondan a preguntas claves para la empresa, el análisis de estos datos (descriptivos y predictivos), permitirán a la empresa tomar decisiones correctas. Estos datos serán reutilizados en cuanto al proceso de análisis ya que corresponden en información histórica importante.\nEste proceso de gestión en la empresa debe ser liderado por la alta gerencia, además de incluir a todas las áreas en la empresa, ya que, deben reconocer la importancia del conocimiento que los datos generan en las tomas de decisiones estratégicas en la empresa. La empresa obtiene beneficios como el aumento en la certeza de la decisiones y estrategias tomadas o aplicadas, en la gestión del personal y en la adquisición de la ventaja sobre los competidores.  Esta dirección estratégica permitirá brindarle al cliente un mejor servicio, especializado y que responda mejor a sus necesidades.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "c27740adc6175fecf64a0913677c79a4"
}
{
	"respuesta": "Hoy en día podemos recabar datos por todas partes, y con estos datos obtener información que debemos convertir en conocimiento para que sea útil para nuestra empresa.\nLos datos son la base y que estos datos sean fiables es muy importante. El gobierno del dato es la parte de la empresa que se encarga de la fiabilidad y gestión del dato.\nEl dato no es solo un valor. El dato hay que obtenerlos de las diferentes fuentes de datos que tiene una empresa, luego almacenarlo en un sistema donde podamos acceder a él lo más rápido posible, para obtener información y conocimiento. Este conocimiento es el que nos va a ayudar a analizar y posteriormente tomar medidas para mejorar. Podremos analizar los clientes, crear un perfil de nuestro cliente y adaptarnos a este tipo de cliente, mejorar los procesos productivos, optimizar costes, ver áreas de mejora,...\nAunque los principales departamentos que tienen que participar en la estrategia del Gobierno de dato son negocio y TI. Realmente es una estrategia empresarial, es necesario que todo la empresa participe ya que los datos se obtienen de todos los departamentos en un proceso continuo y todos los departamentos se van a beneficiar de los beneficios del conocimiento.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "3faaa6d42dabc023c0d5f86e140dd5a8"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es muy importante en las empresas porque determina todo el ciclo de vida del dato, de donde proviene, cómo se transforma y cómo se usa, quién tiene acceso. Existen diferentes roles como el dueño de los datos encargado de resguardarlos, el encargado del tratamiento de los datos que busca mantenerlos con la mejor calidad y disponibilidad posible, y el data steward, quien es el que se asegura que los datos cumplan su ciclo de vida, de autorizar el uso que se les da y autorizar los permisos a quienes necesiten acceder a ellos.\nEste tipo de estrategias del gobierno de la información deben de ser lideradas por los gerentes o altos directivos, y ser transmitidas a todas las áreas de la empresa. Como beneficio es que se tienen datos con mejor calidad y se tiene un control de cómo se utilizan lo que beneficia estratégicamente a las empresas para tomar decisiones más acertadas. Este tipo de empresas data driven-decision tienen altas ventajas competitivas ante sus adversarios. El cliente se beneficia porque sus datos son protegidos y usados para los fines para los que fueron creados o solicitados, y se resguardan apropiadamente.",
	"nota": 0.9,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "32e67f5aa734242d7f348e8413004d06"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe ser una estrategia de la empresa, pero no algo solo operacional, se debe inculcar en la cultura de la empresa, es decir es una directiva que viene desde la base hasta la punta de la pirámide. Teniendo conciencia de la importancia de la calidad del dato se pueden ofrecer informes de calidad, hacer trazabilidad de los datos(para informes o eliminación), responder de manera efectiva a los nuevos cambios en protección de datos(RGPD, en Europa por ejemplo). Este proceso debe ser liderado por todos de manera personal(involucrase en el proceso) ya que es un cambio en la cultura empresarial y no una política más.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "27fa637849e162fa2214021d6e0cac5a"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe abarcar el tratamiento de datos correctamente para evitar violaciones a las políticas de privacidad establecidas en el marco de la unión europea, su equivalente en shield o como buena práctica de acuerdo con la localización y legislación correspondiente, asimismo un proceso continuo con estructuras para garantizar la calidad y seguridad exigida, un programa empresarial que se sostiene solo. El ciclo de vida del dato inicia en su creación, se almacena, usa, distribuye y archiva. De acuerdo con el término del contrato culmina en la destrucción del dato. La estrategia se lidera entre el negocio y el departamento de IT. La empresa se beneficia cumpliendo en el marco legal, genera confianza, aumenta la adquisición de clientes, optimización de costes, aumenta la calidad, genera nuevos productos y servicios. Da valor al cliente e incrementa el valor de la organización. El cliente se beneficia con la seguridad y fiabilidad de los productos y el negocio logra monetización del dato.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "1fc5fd25d668da57dd9ef5f7e219f0f1"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es importante implementarlo en las empresas porque le permiten gestionar sus datos de forma confiable a través de todo el ciclo de vida del dato. Con ello se controla y gestiona el dato desde su creación, al almacenarlo, usarlo, distribuirlo, archivarlo y finalmente controlar su destrucción. Con este gobierno del dato, se logra optimizar tiempos en la limpieza de datos, logrando procesos más eficientes. El gobierno del dato deber ser un esfuerzo entre negocio y TI y un proceso continuo, para llevar a un nivel de madurez tal que beneficie al negocio a través de poder monetizar el dato, optimizar costos y beneficiar al cliente en los tiempos de respuestas de la información y la confiabilidad en la misma.Todo este proceso debería ser manejado por dos roles claves como son el administrador del dato y el dueño del dato.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "892f0726a97f7533d21624a62f0c5e55"
}
{
	"respuesta": "Hoy en día los datos son considerados como el nuevo petróleo debido a todos los beneficios que nos aportan en distintos aspectos empresariales, es por tal razón que el gobierno de dato es una herramienta importante dentro de la mayoría por no decir de todas las empresas. El gobierno del dato tiene la capacidad de gestionar los datos de forma eficiente para la organización, permitiendo que los datos sean de fácil acceso, seguros y de alta calidad para una oportuna toma de decisiones.  Pasando por un ciclo de vida completo desde su creación, almacenaje, uso, distribución, archivo hasta su destrucción, por tal razón las personas que manipulen estos datos deben de tener el pleno conocimiento sobre las bases de datos, la información que desean recopilar y la delicadeza de los mismo. Normalmente esta función la puede ejercer un científico de datos (CDO) por que es quien lidera la gestión de datos y construcción de modelos. Después de la construcción de modelos o algoritmos permitirá a la empresa tomar decisiones con el objetivo empresarial sea ventas, atención del cliente, productos, etc., depositando el beneficio final al cliente por las mejoras efectuadas en dicha empresa.",
	"nota": 0.65,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "d1e7cbee96b5107e9baf06153961cadf"
}
{
	"respuesta": "La importancia del gobierno del dato es transversal en los tiempos actuales para las empresas, a juicio del alumno no solo porque trae réditos económicos a la empresa (ya que se puede hacer uso de los datos de manera más eficiente) sino porque es cada vez más obligatorio por las normativas relacionadas a la protección de datos personales (RGPD) en cada vez más países. El gobierno del dato debe abarcar de manera holística cómo se manejan los datos en la empresa, en todo su ciclo, que es: creación, almacenamiento, uso, distribución, archivo y destrucción. Este tipo de estrategia debe ser liderado por las altas esferas de la empresa, gerencia general y cabezas gerenciales de todas las áreas, de manera la alta gerencia descienda la estrategia a todos los colaboradores, con el fin de que no sean acciones aisladas sino más bien una iniciativa sostenida por toda la empresa. Finalmente la empresa se beneficia comercialmente por la optimización de sus costes, mejoramiento de su calidad, aumento en número de clientes o incursión con nuevos servicios o productos, mientras que el cliente se beneficia con un mejor servicio, producto y atención.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "375d78d6611f64b90dfa0f21d04a2ff0"
}
{
	"respuesta": "Es la manera en como una organización utiliza todos los datos que tiene, siempre con buena ética, calidad, seguridad y eficacia. Esto debe darse de manera proactiva por parte de la empresa siendo un esfuerzo entre todas las áreas y gestionado por el área de TI, de esta manera manejar todos los datos desde su creación, para posteriormente almacenarlos mediante ETL en bases de datos relacionales o no relacionales, luego ser distribuido a todas las áreas respectivas en donde lo archivarán para utilizarlo en los procesos diarios y posteriormente destruirlo por seguridad, una vez se utiliza esta información la empresa se beneficia tomando mejores decisiones de manera rápida y eficiente haciendo que el cliente se sienta satisfecho por la rapidez en la que se atendió su solicitud de manera eficiente.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "541d88f0ceb4f79889d023f9e7b3c8cb"
}
{
	"respuesta": "En el mundo actual nos encontramos rodeados de datos que muy pocas empresas han dedicado los recursos humanos y económicos para poder analizarlos. Actualmente ya es una realidad que una empresa que no decida realizar una análisis permanente de su información se encuentra condenada a su extinción es por eso que es necesario implementar un área especifica de la empresa a la gestión de los datos de forma eficiente, implementándose un ciclo de vida en el que se creen, almacenen usen, distribuyan, archiven y destruyan apropiadamente, esta nueva área empresarial se debe encontrar liderada por la parte Administrativa y Gerencial de la empresa con la finalidad de vincular a las personas que mejor manejan la realidad de la empresa, además de profesionales en el Área como el Analista de Datos que aporte técnicamente en la toma de decisiones. De esta manera la empresa mejora la lealtad de los clientes, podrían introducirse en nuevos nichos de mercado, optimizar costos en la producción de los Bienes o Servicios que ofrezca la empresa, además del aumento de la calidad de estos. No olvidemos además que entre mejor conozcamos nuestro mercado, la segmentación y nuestro publico objeto podremos personalizar los productos acordes a nuestros clientes de esta manera mejorando los productos o servicios que ofrecemos fidelizando a nuestros clientes en el camino.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "63db3c47ca008445e2c75a510f28187f"
}
{
	"respuesta": "Los datos dentro de una compañía son quizás el activo más relevante e importante, ya que gracias a estos es posible evaluar la evolución de diferentes procesos inmersos dentro de la operación diaria, así como la información relevante en cuanto a ventas, gastos, compras, clientes y demás escenarios y actores que influyan en el día a día de la compañía. Un buen gobierno de datos debe garantizar la integridad del mismo, así como las reglas que se definan para la recolección de estos y el objetivo para el cual es obtenido; esto beneficiará a la compañía en el proceso de toma de decisiones, protección y privacidad de datos, análisis de dichos datos y aplicación del bigdata, esto ayudará también en la oferta que se ejecutará hacía cada cliente, haciéndola mucho más asertiva, mejorando procesos.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "bb6c3178df00c47f46d9066abf249d4f"
}
{
	"respuesta": "",
	"nota": 0.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "1d6f0b0b6a88534327fc68c14cfa384d"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato se trata de cómo manejar los datos que posee la organización para convertirlos en información y luego en conocimiento, debido a que el dato solo no es fuente de análisis ya que necesita estar estructurado lo que asegura su calidad. Con un adecuado tratamiento de datos a futuro se consigue mejores y nuevos productos, clientes fieles y satisfechos, aumento de las ganancias y sobresalir ante la competencia del mercado.\nEl gobierno del dato se basa en la integración de las personas, las tecnologías existentes y los procesos con el fin de que los datos que recibe o posee la organización sean relevantes y permita tomar buenas decisiones para mejorar ganancias.\nDentro de este término se engloban varias características que necesitan desarrollarse para lograr la integración del dato, tales como arquitectura, desarrollo, almacenamiento, seguridad del dato, que tipo de datos recibimos (gráficos, words, etc), la gestión de los datos y cuáles son sus referencias, creación correcta de DW y posterior análisis BI, revisión de la calidad de ese dato, es decir que sea único, integro. \nEl ciclo del gobierno del dato comprende desde que la empresa recibe el dato, donde lo almacena, para que lo utiliza y como lo reparte en crecimiento de la empresa, además de las políticas de protección de datos que indican por país cuanto tiempo es licito archivarlo, para finalmente destruirlo sin utilizarlo para fines que no sean los estipulados.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "9d49f5f3b8ce80daacec59524e9d6917"
}
{
	"respuesta": "Actualmente ya no solo la sociedad genera una cantidad ingesta de datos, si no las propias empresas entre sus distintos departamentos generan información que puede ser entre muy relevante, posibles aprendices o incluso una vulneración si se desconoce que el valor de los datos y prevenir posibles ataques.\nEl gobierno del dato debe abarcar desde la generación de los datos hasta sus usos para la empresa. Por ello, este tipo funciones debe liderarlo un Chief Data Officer ya que es la más alta posición y especialista en este tipo de campo donde recae la responsabilidad de estos proyectos.\nPoniendo como ejemplo una empresa de Marketing, como intermediarios pueden gestionar los datos que provienen de una marca concreta por lo cual pueden sacar información interesante como “qué tipo de clientes les interesa esta marca, qué información les interesa más de la página web…”. De esta forma, la marca consigue conocer mejor a sus usuarios y dirigirles mensajes más concretos en sus campañas. \nPor último, con un mensaje más personalizado el cliente se sentirá más afín a la hora de decidir la compra de un producto entre esta marca en concreto u otras competencias.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "3fa58d284e99f6f6f5d572eb73ba8bef"
}
{
	"respuesta": "Para la empresa que trabajo, resulta vital la administración de los datos. La compañía es el banco mas grande del país (Bancolombia), por lo que tiene en sus servidores la información transaccional más representativa de la economía colombiana. La información se aloja en un cuarto de servidores con la ultima tecnología en desempeño y seguridad, debido a que debe alojar allí los datos financieros de cerca del 30% o 40% de toda la población bancarizada del país. El equipo de tecnología, adicionalmente, debe encargarse de la integridad de los datos, la disponibilidad de los medios de transacciones (app, página web, red de sucursales, cajeros, corresponsales bancarios, etc). Finalmente, la compañía ha realizado un esfuerzo en la creación del área de analítica, encargada de utilizar los datos recogidos para diferentes propósitos, entre ellos: generación de información transaccional para las áreas comerciales, indicándoles segmentos que puedan presentar debilidad o fortaleza. Estimación de resultados financieros propios de la entidad, basado en pronósticos de transaccionalidad. Análisis económicos basados en el comportamiento de la población para los diferentes sectores. Estudio del comportamiento de los consumidores, vendiendo información a empresas de comercio. Entregar a los clientes información de sus movimientos financieros de una manera rápida y objetiva. Entre otros.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "e5b635e56350703c58ee4f4fd23a8dcf"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos es utilizado en las empresas para la toma de decisiones, se deben tener en cuenta que los datos deben ser seguros, integros, debe estar disponible, el responsable de liderar esta estrategia es el arquitecto de datos, puede beneficiar a una empresa ya que se realizan modelos predictivos los cuales ayudan a las empresas a tomar decisiones.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "f164e709d8058a75a440efeb0b7ae73f"
}
{
	"respuesta": "Las empresas hoy en día cada vez generan más información debido a su operación interna, como a las integraciones de sistemas nuevos y sistemas externos.\nCon tanta información en las empresas es normal encontrar que estas quieran explotar todos estos datos para basar sus decisiones estratégicas. Basar las decisiones estratégicas de las empresas en los datos ayuda apalancar el negocio, pero la empresa debe estar preparada para analizar esta información y el primer paso de esta preparación debe ser tener una estrategia de gobierno de datos.\nEste gobierno de datos será el encargado de asegurar la calidad de la información disponible para su posterior análisis, ya que si la información presenta inconsistencias, estas se verán reflejadas en los análisis e informes, comunicando todo lo contrario a lo que se esperaba en estos. Las inconsistencias pueden ser subsanadas en los proceso ETL que se tengan montados, pero el deber ser es que estos procesos de calidad estén soportados por directrices centralizadas en el gobierno de datos.\nEsto puede traer consecuencias muy graves, debido a que basar una decisión empresarial en el análisis que presentan unos informes con datos inconsistentes y errados, puede traer consecuencias para el negocio de tipo legal.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "50552a5d0c233f39f1351ae55d7194ba"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato no es mas que la habilidad o gestión que tiene una organización para generar, crear, reportar, almacenar, distribuir los datos en forma eficiente, debe abarcar los departamentos de IT y las dependencias relacionadas al negocio y entre todos asegurar la calidad del dato, velar por la evolución en su ciclo de vida que inicia con la creación, almacén, uso, distribución, archivo y por último destrucción, todo este esfuerzo debe conducir a la generación de estrategias, corporativas y comerciales que lidera la gerencia y que a manera táctica elabora IT, los beneficios se ven reflejados a la hora de establecer las metas logrables en base al ejercicio de descubrir y visualizar en los datos, patrones o tendencias que conlleven a una predicción del comportamiento de los mercados, optimizando recursos conllevando a generar mayores márgenes de ganancia. El beneficio entonces puede resultar en ventajas para el cliente, ya que, al tener la información en detalle y caracterizada por cliente se puede establecer indicadores que pronostiquen su comportamiento a futuro y plantear metas logrables.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "a6af16238d991d3e4956f0a873879bad"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato en una  empresa cobra especial importancia en la toma de decisiones. Abarca todas las fases de los procesos productivos y administrativos, siendo liderada desde el departamento de análisis de datos en conjunción con la gerencia. La empresa obtiene beneficios al contar con información que le permita mejorar los procesos, entender la situación y características de sus clientes, conocer el comportamiento de ventas de sus productos así como el estudio de la creación de nuevas alternativas productivas. Aunque en ocasiones el cliente puede sentir invadida su privacidad, el gobierno del dato en las empresas permite a este disfrutar de opciones personalizadas a la medida de sus necesidades. De igual modo, el cliente percibirá una mejor calidad en los productos adquiridos y en la atención por parte del servicio al cliente o soporte técnico.\nEl nuevo ciclo de vida del gobierno del dato comienza con la fase de creación, el almacenamiento, el uso de los datos, los procesos de distribución de los datos en la empresa, los métodos y técnicas para su archivamiento, y el proceso de destrucción de los datos que no se consideran útiles o por políticas de la empresa.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "604515a7b65d8160f405123d6a6b6a08"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos abarca la recolección, tratamiento, usabilidad, seguridad y resultados de los datos, estos deben ser transformada, almacena y compartida. Una buena gestión permite a la empresa tomar decisiones con menor incertidumbre, automatizar algunas decisiones generando respuestas más rápidas, así también, si se tiene información de calidad, actualizada y alineada a los objetivos de la empresa y las necesidades del cliente esta permite mejorar la satisfacción del cliente y cubrir anticipadamente la expectativas y necesidades del cliente.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "d2f2f2b80b006816f6b9009f3cd486f8"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es una iniciativa empresarial que abarca la gestión eficiente de los datos desde que se crean hasta que se destruyen. El proceso por el que pasa el dato después de su creación, comprende el almacenamiento del mismo, su uso, la distribución del dato, su archivado y finalmente la destrucción del dato. El liderazgo de esta estrategia debe ser conjunto entre TI y el negocio (no es solo algo de TI), ya que es una estrategia a nivel institucional, así que no debe delegarse a un solo departamento. La empresa se ve beneficiada en varios aspectos, entre ellos, la optimización de costos, la lealtad de los clientes, la adquisición de nuevos clientes y el aumento de la calidad de los datos. Por su parte, los clientes se ven beneficiados en la generación de nuevos productos y servicios gracias a estos datos de calidad y también en precios más bajos al haber una optimización de costos en el proceso de gestión de datos.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "47bbad6c307137ab910ffbbd36bf6944"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de dato es sumamente importante en una empresa ya que es donde se plantea el manejo y los ideales de la empresa y la  Metodología de gerencia de proyectos, los objetivos estratégicos de la empresa, visión y la misión que es lo que caracteriza principal la empresa. Metodología de KIMBALL  como nuevo ciclo de vida ya que plantea unos objetivos concretos para la creación de la data warehouse de la empresa y mejorar la organización de los datos. Los que lideran este tipo de estrategias el consultor o analista de Business Intelligent y se beneficiaria la empresa de esta manera en  eficacia, el rendimiento económico y mas productividad a la empresa y la manera en que se beneficia el cliente tendrá una entrega de su producto en un tiempo adecuado.",
	"nota": 0.25,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "95fc5a7c74832e0f5358fae557f192f8"
}
{
	"respuesta": "El crecimiento de fuentes de datos hace necesario, que se adopten políticas que permitan que todas estas fuentes se gestionen e integren, siendo el gobierno de los datos la herramienta perfecta que permite una organización y priorización de actividades; donde se estructura el cómo los datos son analizados y transformados en información que apoyen la toma de decisiones tendientes a mejorar diferentes aspectos del negocio inclusive la forma como se interactúa con el cliente final; es muy importante contar con un Director de Datos que permita generar una ruta clara y una gestión del ciclo de vida de los datos desde la fase de la creación hasta cuando cumplen con su ciclo y deben ser destruidos.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "0f978953039c734eeeca88225bea07f7"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato o data governance es super importante en empresas, sobre todo en aquellas con una enorme carga o flujo de datos. El gobierno del dato en una empresa es útil para organizar y gestionar todos aquellos datos desde que ingresa en los sistemas de la empresa, hasta que se consumen (a lo que denominamos ciclo de vida del dato). Este proceso es el que les dará a todos esos datos un valor denominado conocimiento. \nLas estrategias llevadas a cabo para crear un buen data governance deben ser llevadas a cabo por perfiles técnicos con perfil de negocio como puede ser un CDO y su equipo donde habrá perfiles muy variados siempre lindando el negocio y la tecnología, con un objetivo claro, generar valor a la empresa. Eso se llevará a cabo una vez se monetice ese dato (optimizando costes, tomando decisiones de forma rápida, ganando nuevos clientes, …) y por supuesto para beneficiar al cliente quien verá como el trato es mucho mas personalizado y centrado en las necesidades de este.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "66abbab9fe3b2fa4d70a03e2fd9701fa"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato en la era en la que vivimos en la cual todo esta basado en datos y es este el oro del siglo, es súper importante para las empresas la gestión y el tener los datos antiguos y nuevos de tal forma que puedan analizar el pasado para poder llegar a satisfacer las necesidades de futuro. El gobierno del dato abarca el conocimiento de la empresa, la experiencia de esta, Kimball y Inmon proponen metodologías para el guardar la información y lo datos que es lo más importante para la empresa. En mi opinión el ciclo de los datos es el correspondiente con la alimentación de la base de datos o los datawarehouse, dado que tiene que apoyar en la alimentación y actualización de los procesos de almacenamiento de los datos así como las estrategias que este aporte. Como se benefician los clientes Este tipo de estrategias las debe liderar un analista de datos junto a una persona que conozca las necesidades de la empresa. Los beneficios para la empresa son multitudinarios ya que el conocimiento y la explotación de la información de la misma puede llegar a generar una gran ventaja competitiva en el sector y frente a los competidores, para el cliente el gobierno del dato puede ser beneficioso pues la empresa puede llegar a satisfacer sus necesidades más profundas y llegar a darle un servicio mas adaptado.",
	"nota": 0.25,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "014c0abd04456552b0ec5d831be8b724"
}
{
	"respuesta": "La importancia del Gobierno del Dato en la empresa, trata de la capacidad o poder de una empresa u organización para generar conocimiento sobre su información en consecución de sus objetivos empresariales y aplicando en él, procesos de calidad, políticas y gestión durante un ciclo de vida establecido.\nLos datos se encuentran dentro de un ciclos en el cual el dato se crea, se almacena, se utiliza, se comparte, se archiva y se destruye, esta estrategia puede estar liderada por un director de datos, pero dado el entorno, limitantes económicas y escases lo puede liderar científico de datos, en este proceso, la empresa se beneficia al reducir costos, reducir tiempos de producción, aumento de la calidad y generar dado el caso nuevos productos o servicios.\nFinalmente, el cliente se beneficia recibiendo productos o servicios de mejor calidad.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "e1915716e286443cb84869002424413a"
}
{
	"respuesta": "A medida que aumentan las capacidades de las organizaciones para acumular más información sobre sus procesos y poder utilizar esta información se hace más necesaria una estrategia de gestión de los datos. El gobierno del dato hace referencia a las actividades de una organización encaminadas a garantizar unos datos de calidad y consistentes para poder llevar a cabo por ejemplo, con ciertas garantías, los procesos de business intelligence sobre estos datos.\nDebe abarcar desde el asegurar que se trabaja con los mismos catálogos de datos maestros (de clientes, localidades, etc.) a garantizar que están actualizados, que se usan convenientemente, etc. y que los datos en la organización están alineados e integrados todos entre sí y con las herramientas de BI que se usen.\nEl ciclo de vida del dato recoge las etapas por las que pasa: creación -> almacenamiento -> uso -> distribución -> archivo -> (y por último) destrucción.\nEl gobierno del dato en la organización debe estar dirigido por el equipo directivo en comunicación con el equipo de TI, cobrando relevancia los nuevos roles que están surgiendo en los últimos años de Director de Datos (CDO) y de propietarios (responsables) de datos.\nSi los datos están bien gestionados se puede decir que son de calidad y la empresa se puede beneficiar de ello, desde internamente, a través del uso de estos datos para mejorar procesos internos (detección de retardos en líneas de producción, optimización de materias primas, etc.) a desde el punto de vista de los clientes, ya que con toda la información que se tenga sobre ellos, la empresa puede darle un mejor servicio a esa persona. Caso por ejemplo de plataformas de streaming o de Amazon que analizando el comportamiento de sus clientes pueden hacer sugerencias, personalizar promociones, etc.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "9010f37b306695ee1416eb43cd90cb0e"
}
{
	"respuesta": "Dentro de las empresas tener un gobierno de datos es importante ya que define la estrategia, políticas y utilidad de los datos que estén en sintonía a la visión que tiene la empresa. Todo esto debe abarca desde el que crea el dato, la infraestructura que este utiliza hasta el que lo explota; porque es necesario saber que estos datos tienen la razón de ser de la empresa y poder aprovecharlas para el beneficio de esta con nuevas estrategias o de gestión.\nAhora el Director de Datos no necesariamente son personas de tecnología sino personas que conocen el negocio y que tienen habilidades de tecnología, y sobre todo que planifican y gestionan para el bienestar de la empresa y sus clientes.\nLa empresa se beneficiaría con mayor rentabilidad, generación de negocios, visualizar errores en la producción o gestión; en cambio los clientes en mejor atención de ventas y posventa, solución de problemas, retroalimentación, nuevos productos y servicios.\nAndrea Carolina Rodríguez Pabón ;AU811292;La importancia del gobierno del dato es un proceso continuo de trabajo en equipo donde están presentes las áreas estratégicas de la empresa incluyendo TIC como parte fundamental, para garantizar la calidad de los datos, tenido en cuenta su creación , almacenamiento y uso; esto con el fin de mejorar los  procesos internos de optimización y factores del negocio  también la  fidelización de clientes, mejoras de productos o servicios , nuevos productos ,aumento de ventas y clientes; Con el buen tratamiento y monitoreo de los datos se genera un valor agregado al negocio.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "82893152a1a51db7c8d89c9d72e213d7"
}
{
	"respuesta": "La importancia del gobierno del dato es un proceso continuo de trabajo en equipo donde están presentes las áreas estratégicas de la empresa incluyendo TIC como parte fundamental, para garantizar la calidad de los datos, tenido en cuenta su creación , almacenamiento y uso; esto con el fin de mejorar los  procesos internos de optimización y factores del negocio  también la  fidelización de clientes, mejoras de productos o servicios , nuevos productos ,aumento de ventas y clientes; Con el buen tratamiento y monitoreo de los datos se genera un valor agregado al negocio.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "ce2260c3c3243788817e56bcdf51e0b5"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de los datos es importante porque consiste en mantener datos óptimos y de calidad para el análisis de información, permitiendo a la empresa toma de decisiones acertadas y precisas, aumentando de esta manera la productividad,  eficiencia de sus recursos, creación de nuevos productos a partir de la demanda recibida, lanzar campañas personalizadas implementando sistemas de recomendación basados en consumos y logrando así que el cliente se sienta satisfecho; esto se logra a través de estrategia empresarial, en donde todas las áreas de la compañía sienta la importancia que tienen dentro de la compañía e identifiquen los dueños de los datos y permitiendo que el departamento de TI cree herramientas optimas que permitan el análisis de información.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "b1144198f857fd8625b51cdfce709c9e"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es una estrategia de la empresa para la administración de los datos involucrándose desde todos los niveles de la empresa; pero con el liderazgos de la alta administración  y gerencia, sin dejar esa tarea al equipo de Business Intelligence o departamento IT,  éste compromiso  con la gestión de los datos desde que se crean en la empresa o se obtienen por otros medios, se almacenan en las bases de datos internas o externas, se utilizan para la obtención de información y conocimiento  archivan para su uso posterior o se destruyen ( de acuerdo a las leyes de protección de datos ) debe existir un compromiso ya que los datos proporcionan   beneficios grandes tanto a  la empresa como ser un mejor apoyo en la toma de decisiones , que incrementa los ingresos, reduce costos, ya que éstas se realizan  con el conocimiento detallado de los análisis descriptivos y también predictivos. También se obtienen beneficios hacia el cliente como ser una mayor satisfacción por la calidad de los productos o servicios adquiridos de la empresa.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "c104129447adbfe9d3a325041b84eb7e"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es la forma en la que una empresa se responsabiliza (de acuerdo a la ley y de acuerdo a su objetivo de negocio) de los datos desde su creación hasta su destrucción (su ciclo de vida). Aquí se debe definir como se almacena la información (fundamental para sacar provecho a la misma), como se usa (desde la misión y visión de la empresa hasta la legalidad de su uso), como se distribuye (siempre buscando que quien la tenga sea quien pueda sacarle mayor provecho de cara a la organización y el cliente), su archivado y su destrucción.\nEsta estrategia debe ser liderada por la cabeza de la organización y el área de TI, de tal forma que sea un plan de trabajo único de una compañía y no dos planes de trabajo de dos áreas en una organización. De esta forma se pueden optimizar recursos informáticos, recursos operacionales en la consulta de la información, recursos administrativos a la hora de definir estrategias de negocio y beneficios para el cliente a la hora de ser responsable con la información y poder dar una respuesta acertada, rápida y eficiente a sus necesidades y sin vulnerar sus derechos sobre su información.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "e6f25a084d7766e937aad5b6a8846b8a"
}
{
	"respuesta": "En mi empresa existe una estrategia para el gobierno del dato, trabajamos para Osakidetza (servicio vasco de salud). Por la naturaleza de los datos que manejamos es vital que la gestión de los datos forme parte de un proceso que implique a toda la organización, y que garantice la integridad, la calidad y el valor de los datos que procesamos.\nPor ello debe ser un proceso global que gestione y el dato desde que se obtiene o se crea, se almacena, se usa y distribuye, y se archiva y destruye; en todas estas fases debe existir un gobierno del dato.\nAdemás, al ser un proceso continuo, se puede garantizar la calidad y consistencia de los datos a lo largo del tiempo. Se dispone de información real y verdadera y esto beneficia al cliente y a la empresa, que podrá tomar mejores decisiones ya que puede generar conocimiento con esa información y cumplir sus objetivos. Otro beneficio es la gestión ágil de informes, y la accesibilidad de los datos por parte de todos los departamentos de la empresa. De esta manera todos disponen de la misma información evitando errores y optimizando el trabajo de cada departamento.\nPara implantar esta estrategia es necesaria un gobierno y un plan de gestión que involucre a todos los departamentos ya que todos son generadores y consumidores de información.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "f304ad2253339488d212b5745ac34959"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos se encarga de establecer derechos de decision en la era de Big Data, como fases de implantacion, identificando y priorizando lanzamientos a traves de iteraciones. Este provee dirección y visión a la gestion de  datos por medio de politicas de negocio y gestion integral para garantizar disponibilidad, usabilidad, integridad y seguridad. Sus ciclos son crear, almacenar, usar, distribuir, archivar o destruir, los modelos de gobierno las empresas deben definir quienes van hacer los responsables de los datos, un consejo de gobierno de apoyo y patrocinio de la gerencia por medio de implantacion de reglas y politicas de seguridad en las distintas areas de la empresa con procesos de roles, metricas y normas que aseguran el uso adecuado de la data para asi llegar a los objetivos planteados.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "77ff792a3dd98cbcfa1688dd8ce260b2"
}
{
	"respuesta": "",
	"nota": 0.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "e669c45676fd634b4d2ad8c12f0d16c5"
}
{
	"respuesta": "Actualmente los datos es uno de los activos más significativos de las empresas, pero para obtener valor de estos es necesario que se identifique, analice y clasifique los datos que se generan de acuerdo a su importancia, de no ser así, se puede incurrir en costos adicionales y perder tiempo en análisis de datos que no muestren la realidad del negocio. Es por esto, que se requiere en las empresas implementar un gobierno del dato que defina las reglas y tratamiento que se debe implementar para los datos relevantes definiendo lineamientos y directrices de depuración, almacenamiento, retención y conversión de históricos.\nLas compañías deben formar equipos multidisciplinarios (personal del negocio que comprenda el origen y dé sentido al uso de los datos, personal de TI que pueda definir la estrategia de implementación y sostenibilidad de la solución y personal que conozca de las herramientas visualización y análisis), que definan e implementen la estrategia de BI optima para la compañía, desde el levantamiento de requerimientos, la definición de las fuentes de datos, implementación del dataware house, integración de los datos, hasta la generación de las visualizaciones y dashboard que le permita al negocio realizar análisis y tomar de decisiones efectivas para optimizar sus procesos, reducir costos, anticiparse a los cambios del mercado o condiciones operacionales, lo cual se verá reflejado en beneficio y mayores ganancias para la compañía.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "149b816bf7ea0de4c27fbc74794a02ad"
}
{
	"respuesta": "Las empresas hoy en día deben tener un amplio conocimiento sobre la información que pueden generar con los datos que almacenan los diferentes departamentos de la misma, los datos son el recurso mas valioso de una empresa por lo cual es importante mantener estándares para poder tener un control sobre todos los datos que se generan.\nEl gobierno del dato abarca un proceso de mejora continua y una amplia comunicación entre el negocio y el área IT para poder garantizar que todos los datos de cada departamento de la empresa u organización sean de calidad. Para poder obtener datos de calidad se debe aplicar estándares regidos por el nuevo ciclo de vida de dato: desde la creación, el almacenamiento, el uso, la distribución, el archivamiento y la destrucción.\nEste tipo de estrategias para la gobernanza de datos debe ser liderada en por un equipo especialista del área de IT junto con el negocio ya que se debe tener un control exhaustivo sobre las diferentes fuentes de datos que tiene la empresa, estas estrategias aplicadas pueden llegar a beneficiar a la empresa incrementando el valor de la misma ya que se optimizan costes se aumenta la calidad del servicio y pueden llegar a generar más productos o servicios para cubrir más necesidades de los clientes, por lo tanto es un beneficio directo a los clientes ya que reciben servicios y productos de calidad.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "54a79127440f30fe79055abbf5fc258c"
}
{
	"respuesta": "Data governance esta orientado a los objetivos, a la toma de decisiones mediante un conjunto de procedimientos definidos que me garanticen la gestión de la información, este debe integrado por un plan que permita gestionar y aprovechar el conocimiento que puede arrojar la información disponible.\nEste debe garantizar en todas las fases de extracción transformación y manejo de los datos.\nEl nuevo ciclo de vida del dato trae consigo la ley de protección de datos que se aplica actualmente en algunos países a nivel del mundo.\nCada empresa está sujeta a informar que se va a realizar con los datos del informarte desde la creación o extracción, almacenamiento, uso, compartición, que tiempo va a permanecer archivada la información y hasta la destrucción de datos, la localización de los datos y factores adicionales. Mediante el consentimiento del informante\nTodas la empresas que generen datos o realicen la extracción de los datos deben garantizar la protección de la misma para evitar  extorsiones o que personas dedicados a estafar o denigrar a las personas tenga acceso a información que el usuario cree que es confidencial, los departamento de la empresa es quien se encarga de la protección de estos datos ya que deben estar orientados a los objetivos de uso, estar integrado ,debe ser no volátil no permitir el cambio de datos mediante respaldo, variante en el tiempo y útil para la toma de decisiones \nLa empresa y el cliente se beneficia el cliente por la confianza y la seguridad brindada en la veracidad de la información y la empresa información valiosa para generar estrategias para la empresa u organización",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "798dc45f5d15f23878b938cd5431c381"
}
{
	"respuesta": "En la actualidad el gobierno de los datos es sumamente extensa debido a que se han ampliado las nuevas tecnologías de la información, ya no solo se cuenta con datos estructurados sino datos no estructurados que necesitan ser analizados, ordenados y procesados para obtener un vasto conocimiento de la empresa ya que permite a la empresa conocer su situación actual y futura. El ciclo de vida del dato es extensa ya que el tratamiento de estos datos puedes abarcar periodos largos de tiempo, necesarios para visualizar el estado inicial y actual de la empresa. Al contener una gran cantidad de datos es menester un experto de datos, siendo estos un Director de datos, un científico de datos, ingeniero de los datos, un administrador de los datos, un analista de los datos entre otros roles, esto con la finalidad de crear alta rentabilidad a la empresa, creando bases sólidas para la toma de decisiones acertadas para la empresa, buscando nuevas formas de llegar al cliente con el objetivo de conocer sus necesidades, encontrando nuevas formas de acceder a los gustos y preferencias de los clientes. El gobierno de dato mediante técnicas analíticas permite obtener el conocimiento del estado de la empresa y el perfil de clientes a los cuales la empresa tiene que satisfacer.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "64f7cd88e9624438bda122e3955826cc"
}
{
	"respuesta": "Hasta hace no mucho esta estrategia de preparación de datos y ETL la lideraba en solitario el departamento de IT y las estrategias no llegaban a buen puerto.\nLa calidad de los datos también es un punto diferencial que emerge para impulsar la estrategia de gobierno del dato.\nPor ello aparece la estrategia de gobierno del dato en la cual la organización al completo se ve involucrada para gestionar la calidad de los datos de la empresa, el ciclo de vida del dato es el ciclo de vida del proyecto que se esté realizando, este tipo de estrategias deben venir lideradas por la parte alta de la organización centrándose en la figura del CDO (chief data officer) que es el responsable de la definición de esta, al conseguir una estrategia de implementación del dato en la compañía la empresa podría beneficiarse monetizando estos datos que antes no tenía bien controlados, por ejemplo podría vender en zonas donde los datos nos arrojan la oportunidad de penetración en el mercado, y a su vez el cliente puede beneficiarse ya que puedo personalizar sus productos o servicios a su gusto.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "5d34deda57c7fe24ce1b31d29860df44"
}
{
	"respuesta": "Las empresas deben manejar un proceso de gobierno de dato adecuado y este debe enfocarse en un ciclo de vida inicialmente desde la creación y análisis de datos, almacenamiento, usabilidad de recursos, distribución, archivo de datos, finalmente la destrucción de procesos que impidan el crecimiento de la empresa, un buen manejo de procesos sobre el gobierno de dato ayuda a la optimización mediante un proceso continuo donde se garantiza la calidad de los mismos.\nLos líderes de este tipo de estrategias se deben incluir varias áreas de la empresa donde exista un compromiso de las partes involucradas, el trabajo de analistas técnicos, gerencia, marketing, etc, que realicen un proceso continuo sobre los datos de la empresa para que en sí se pueda detectar fallas en el incremento de ganancias y así garantizar la calidad de datos, el objetivo del gobierno de datos es satisfacer a los clientes ya que según la calidad, atención los clientes se involucran, son leales con la empresa así la empresa se beneficia por adquirir más clientes en vez de perderlos, con esto existe incremento en ganancias, mejora de ingresos.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "e543694786425cafd8318d4d9bbc548e"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es muy importante porque le da una empresa la capacidad de gestionar los datos eficientemente durante su ciclo de vida, el mismo que consta de las siguientes etapas: creación, almacenamiento, uso, distribución, archivado y destrucción. Para llevar a cabo esta estrategia se necesita de una estructura encabezada por un director de datos (líder de proyecto) y un grupo de trabajo con roles y funciones específicas distribuidas entre varios miembros tanto del equipo TI de la empresa como del equipo de negocio (Ventas, Marketing, Finanzas, servicio al cliente). Este proceso continuo que garantice la calidad de los datos le permitirá a la empresa optimizar costes, generar nuevos productos, incrementar ventas, mejorar la satisfacción del cliente bridando un mejor servicio bajo procesos optimizados y sobre todo atraer nuevos clientes.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "edfc2c87291bfac2a6126082fe49c6ea"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es importante dentro de una empresa debido a que mediante este procedimiento se puede gestionar el riesgo empresarial además de gestionar la seguridad de los datos y de la integridad de la empresa, así como también de la disponibilidad de los datos. Se considera que el mejor candidato a cumplir esta función al área de gestión de datos dentro de la empresa o al director de datos debido a que es el responsable de los grupos encargados de gestionar los datos, así como también es el encargado de gestionar la analítica de los datos de la empresa. El beneficio que adquiriría la empresa al poseer un gestor de datos es que a través de la centralización de la información más valiosa se podrían tomar mejores decisiones, así como reducir costos y garantizar la transparencia de los procesos generando así la confianza hacia el cliente.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "936c3872a8aeffe3f2e63b95175c9d63"
}
{
	"respuesta": "Siendo el gobierno del dato, una capacidad que posee la empresa para gestionar eficientemente los datos a lo largo de su ciclo de vida.  En ese sentido los crea, los almacena, los usa, los distribuye, los archiva o los destruye.\nLa importancia del gobierno del dato en la empresa radica en sus bondades. Se constituye en la base piramidal del negocio que utiliza las acciones que incrementan el valor del negocio, realizando los adecuados procesos de optimización hacia la monetización del dato.  El beneficio constituye el mejoramiento de la lealtad del cliente por lo tanto también aumentará el número, en ese sentido podemos aumentar tanto la calidad del producto o servicio, aumentar la gama bajando los costes. Estos elementos constituirían el beneficio mutuo, para la empresa y para el cliente.  Entonces, este proceso nuevo es un esfuerzo conjunto entre los elementos de IT y el Negocio mismo que viene a ser un proceso continuo, liderado por la Empresa.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "c483d6e84fda26b416ea9e4f6f2bde03"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es un esfuerzo a nivel empresarial y continuo de procesar y gestionar los datos que esta genera de una manera eficiente, estructurada con el objetivo de poder incrementar el valor de la empresa al ser capaces de monetizar sus datos. Para esto el dato debe cumplir un nuevo ciclo de vida que empieza con la creación de este, para luego ser almacenado en un archivo o base de datos. Una vez guardado se puede utilizarlo en algún reporte y distribuir esta información a las personas interesadas. Finalmente, el dato puede ser archivado en el caso de que ya no se necesite y por último puede ser eliminado si así lo requiere la empresa. El implementar el gobierno del dato permite a la empresa aumentar la lealtad de los clientes actuales, ya que los productos actuales pueden llegar a ser de mejor calidad y a un costo menor, adicionalmente este proceso puede llevar a la creación de nuevos productos que satisfagan a nuevos clientes. El gobierno del dato solo puede funcionar si quienes lideran las estrategias vienen de los más altos niveles gerenciales y todos los mandos inferiores tratan de hacer su parte.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "f102b7d8688771b957504d8ef266a1cc"
}
{
	"respuesta": "Entendiendo que las empresas se han convertido en más “data-driven” gracias a los sistemas de almacenamiento y procesamiento de información, se hace necesario definir un modelo en el que se trate a los datos recopilados, generados, tratados y descartados de una forma estratégica. Si bien los sistemas y datos parecen algo propio del área de tecnología, las empresas deben reconocer que todas sus áreas trabajan con datos, por lo que la administración de los datos (adquisición, almacenamiento, modificación, tratamiento, destrucción) debe ser una responsabilidad transversal liderada por la alta gerencia y garantizada por el área de sistemas que vela por la calidad y confiabilidad de los datos.\nDe ésta forma, y teniendo en cuenta la transversalidad del gobierno de dato, los beneficios para la compañía se hayan precisamente en tomar decisiones más informadas que reduzcan la incertidumbre de tomar una acción concreta, así como entender tendencias y evaluar constantemente el desempeño de la compañía y la productividad por trabajador, lo que redunda en mejores estrategias de consecución y fidelización de clientes, productos más personalizados para ellos y un enfoque claro en atender y responder a las necesidades del mercado.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "45dfe57bce07cca2ef73c9521410714e"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato nace con el fin de poder monitorear el comportamiento de la empresa e impactar positivamente a los  clientes generando un valor intangible y logrando fidelizarlos, esta estrategia  tiene que venir liderada directamente desde la junta directiva para que  de que toda lo organización tenga un objetivo y camino claro, la implementación del gobierno del dato nace primeramente desde las fuentes de datos, como se capturan estos, como se tratan estos, como almacenan  y como se procesan buscando generar información valiosa en su momento que permita tomar decisiones basada en los mismos, esta es una herramienta poderosa ya que al tener un panorama claro con datos de la empresa, y  mezclada con la experiencia de la junta directiva van ayudar a crear estrategias que permitan mejorar procesos internos, procedimientos, mejorar el marketing o  mejorar el producto de acuerdo a lo que el cliente requiere y necesita además de mejorar la marca y la rentabilidad de la compañía.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "0a7406466b2b779a8fdf9e13d1315ed2"
}
{
	"respuesta": "Que los datos estén integrados y contengan toda la información del data warehouse de manera validada y agrupada. Además, generar su propia infraestructura de información para tenerla de manera integrada y poder manejarla de acuerdo a sus propias necesidades. Se debe realizar la integración de datos, pruebas orientadas, se programará sobre los datos, de ahí se deberá diseñar sistemas que ayuden a la toma de decisiones, para continuar con el análisis los resultados y finalmente entender los requerimientos.  Este tipo de estrategias debería liderar el director de datos. De esta manera la empresa se beneficiará al tener datos fiables que han sido integrados y probados. Así los clientes se beneficiarán al momento de que se les brinde un mejor servicio incluso dirigido a sus necesidades específicas.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "aeacbb288848e718543c87ff80522e5a"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe abarcar la gestión de los mismos, estructuración de políticas, proceso, normas, entre otros que permita ayudar a conseguir los objetivos empresariales y en la toma de decisiones; con una buena gestión en el gobierno del dato, permitirá a la empresa tener una mayor precisión en torno a las diferentes actividades, ayudar a la resolución de problemas y tomas de decisiones y uso de los datos, por lo tanto, se debe tener en cuenta, que dentro del gobierno del dato se debe considerar su ciclo de vida, puesto que si este, no se tendría mapa de los datos y la buena gestión que se tiene en la empresa, para ello se debe considerar su ciclo de vida como lo es Planificar, recolectar, Calidad, Descripción, preservar, descubrir, integrar y analizar que permitirá a la empresa generar una adecuada estrategia de gobierno de datos convirtiéndose en una buena práctica que permita tomar las mejores decisiones entorno a sus clientes bien sea internos como externos.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "8cb45a37788e371a1aa8947c5ae9bb09"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de dato es importante ya que se convierte en un sistema de decisiones y responsabilidades para procesos relacionados con la información, identificando claramente quién puede tomar qué acciones, con qué datos, cuándo, en qué situaciones, y utilizando qué métodos, permitiendo que la alta gerencia tome decisiones que benefician económicamente a la empresa, minimizando riesgos e implementando bienes/ servicios que se adaptan a las necesidades del usuario externo.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "e7bbc440203cb96179d978088bdadbbc"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato implica todas aquellas acciones que resultan del estudio, gestión, manipulación y análisis del conocimiento generado por la empresa en su actividad habitual, así como toda aquella información procedente del exterior que va a servir para orientar las estrategias comerciales, operativas y empresariales a futuro de cualquier organización.\nDesde la dirección estratégica, con un perfil como el director de datos (CDO) debe elaborar un plan estratégico de descubrimiento y análisis, en el que se identifiquen las posibles localizaciones de datos e información oculta, o minusvalorada, para incorporarla al proceso de BI, de vital importancia para aplicar una estrategia eficaz.\nEsto implica la búsqueda de datos, contextualizarlos para convertirlos en información en base a la ayuda de los departamentos de la empresa, y analizarlos para extraer conocimiento usando herramientas de Bussiness Analytics, que en definitiva servirán para la toma de decisiones. Con todo esto el cliente se beneficiará ya que la empresa tendrá un conocimiento más preciso del mercado y necesidades del cliente, en base a la información que ellos mismos proveen a la empresa a través de diferentes sistemas como un CMR por ejemplo, y ofrecerle productos y servicios ad-hoc.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "34c65f17aba3f6d886a9df67745a1722"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos es una concepción global a nivel de toda la empresa, viene a convertirse en la fusión del área de negocio y el área de tecnología de información.  Esto es un proceso continuo y permanente que involucra a toda la organización a fin de mantener estructurada la data y con un nivel de integridad, consistencia y calidad bastante alta.  Este tipo de estrategias es empresarial, debe estar liderada por el directivo de la misma, que permitirá a la empresa generar nuevos productos o servicios, optimización de costes, aumentar o abarcar nuevos mercados, nuevos clientes y sin duda mejorará la lealtad del cliente y su valor.   Esta calidad de en los datos que se desea alcanzar utilizando procesos de optimización permitirá la monetización de los datos, es decir que esta información tenga un valor y se la pueda comercializar, incrementando así el valor de la empresa.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "13d237b2e142c5bacecc5632a255874b"
}
{
	"respuesta": "Uno de los más importantes recursos que puede tener una empresa en la actualidad es la información, este concepto abarca básicamente la gestión de los datos, como la integridad, la disponibilidad, la seguridad y el uso que la empresa debe considerar al manejar sus datos para cumplir sus objetivos institucionales.\nEl concepto del ciclo de vida del dato es un proceso secuencial que se toma desde la creación del dato, el almacenamiento el cual en la actualidad es netamente almacenado en repositorios digitales de donde van a ser utilizados para la extracción de información, posteriormente será procesado para poder visualizarlo en algún tipo de reporte o transacción. Al cumplir estas etapas el dato esta listo para ser archivado al generalmente se utiliza como información histórica, pero se debe considerar la infraestructura de la empresa para poder alojarlos durante un tiempo determinado, y para finalizar con la eliminación de este para que a futuro este ya no se encuentre disponible.\nSon varios los beneficios que gana una empresa al tener el gobierno del dato como por ejemplo toma de decisiones con información segura y confiables, además de tener un control de seguridad conociendo los procesos y personas de cómo y cuando utilizan su información, además de obtener procesos mas agiles y en lo personal creo que un beneficio muy importante es la transparencia de los procesos.\nEl principal beneficio que el cliente es que su información personal, bancaria, etc. se encuentra protegida bajo ciertas normas y reglas que garantizan la integridad de su información.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "6068390f11002b731f21b1c2bdfa57d7"
}
{
	"respuesta": "La importancia del gobierno del dato en la empresa es importante dado que obliga a la empresa a llevar un proceso de obtención y manipulación de los datos de forma segura y responsable. Es decir, que cada dato que recibe la empresa debe tener un proceso de calidad para confirmar que cumple y va acorde con los objetivos por el cual ha sido capturado. Después, se lo almacena cumpliendo con la seguridad y privacidad que corresponde para luego ser usado responsablemente en los reportes o informes que son distribuidos en las áreas respectivas. Finalmente, el dato es archivado por un tiempo prudencial y luego es destruido cuando ya haya cumplido con su ciclo de vida. Este proceso debe ser liderado por la máxima autoridad de la empresa, dado que abarca cada una de las áreas que la constituye y en busca del beneficio del cliente, quien sabrá que su información será usada para fines éticos obteniendo su lealtad y valor.",
	"nota": 0.9,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "11c26a6f553b31795155b6adcc358a7d"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato tiene amplia relación con todos o la mayoría de los procesos internos y externos de la empresa, es un conjunto de actividades en las cuales están íntimamente involucradas todas las áreas de la empresa, que deben encargarse cada uno con sus responsables en que el ciclo de vida del dato se cumpla desde su creación almacenamiento, distribución, archivo y destrucción. Es un proceso continuo que permite la definición de estrategias que ayudarán a la toma de decisiones por parte de las altas gerencia o direcciones y debe ser dirigido por la persona que tenga el rol de Data Owner, apoyando en si al mejoramiento de provisión de productos o servicios a los clientes incrementando ingresos o ganancias para la institución.",
	"nota": 0.5,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "2bf066fb080448919ecf6adfc3bf7a6e"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato, es el que legisla el comportamiento de la información teniendo la integridad, uso y seguridad de la información, especifica los responsables de los datos, desde su adquisición hasta el análisis y toma de decisiones, con base en la información recopilada se puede crear nuevas métricas e indicadores, tales como consumo, nichos de mercado y posibles clientes, con lo cual se conecta el bien y/o producto con los consumidores",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "8691b46771ac9b68f11e3944aa3006d9"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato debe abarcar todo el ciclo de vida de la información que genera y obtiene la empresa desde sus fuentes externas e internas. La recolección, su almacenamiento, su transformación, su reducción, su uso e incluso una vez que expire la finalidad para la que se ha recabado dicha información la eliminación de forma segura. En la actualidad los datos por si solos no tienen valor, el dato se debe convertir en información y esta información en conocimiento. Este conocimiento genera una acción de la cual obtenemos datos que convertimos en información y que nos ayuda a tomar decisiones, retroalimentarse, para generar una nueva acción, este ciclo busca la consecución de una mejora continua ene los objetivos de la compañía.\nEl gobierno del dato ayuda a un mejor conocimiento de la información que posé la empresa además de su gestión y conversión en la mejora continua de los resultados aportado beneficios tanto en los bienes tangibles como intangibles además de aportar a la estrategia.\nPara los clientes hacen que la oferta de servicios y productos esté más cerca satisfaciendo el deseo de cubrir las necesidades ya que aporta un mayor conocimiento del consumidor, todo ello con las garantías de que la información recolectada es tratada y gestionada bajo un marco que garantiza la buena gestión de la información.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "3210f3dfdac9ab7c7dbd871e92ff0749"
}
{
	"respuesta": "El gobierno del dato es una estrategia cuya aplicación exige a la empresa la reforma de procedimientos internos tanto administrativos como técnicos. Este asegura que dichos datos tengan altos niveles de calidad y confiabilidad para la toma de decisiones y permitan incrementar el valor de la empresa. El nuevo ciclo del dato incluye cambios en objetivos estratégicos, inclusión de sistemas de Business Intelligence para su correcto análisis y depuración o exclusión de datos obsoletos o incompletos que no proporcionen una entrada válida para la toma de decisiones. Las estrategias que permiten aplicar el gobierno del dato, deben ser lideradas por altos ejecutivos: directores, CEOs cuyo compromiso signifique un ejemplo para todo el personal y que éstos cumplan todas las actividades relacionadas. Gracias a su aplicación, la empresa obtiene un incremento en su valor y en los beneficios de los resultados tales como mejora de la productividad del personal, toma de decisiones más acertadas e incremento en los ingresos de las ventas. El cliente también es un beneficiario de su aplicación puesto que la información que éste recibe tanto de la empresa y del producto es generada con bases sólidas, veraces y acorde a la realidad.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "28560941c6fa442423c34036acfe86e3"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos debe abarcar toda la organización, desde la parte operativa que ingresa los datos hasta la parte tecnológica, administrativa, contable, etc, esta forma de administrar los datos bajo un gobierno donde toda la organización debe estar involucrada tiene un ciclo de vida que comprende crear, almacenar, analizar el dato. Para liderar estos proyectos se debe realizar conjuntamente el área de tecnología con el negocio, al realizarlo de esta manera produce beneficios tanto para la empresa, como para los clientes. La empresa puede obtener información valiosa que sustente la toma de decisiones y/o el descubrimiento de nuevas oportunidades de negocio. El cliente se ve beneficiado al ofrecerle productos de su interés, personalizados.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "e595a5b2a35d27d28d3495f419a9ca71"
}
{
	"respuesta": "El gobierno de datos tiene relación a como una empresa gestiona sus datos; esto desde el punto de vista de cuan confiable son, su disponibilidad y la seguridad para acceder a ellos.  Como beneficio para la empresa el gobierno de datos tiene como objetivo mejorar tomas de decisiones ya que Analistas de información pueden realizar un trabajo mucho más optimo y confiable. Así mismo los procesos se vuelven mas eficientes por ende y fluyen con mayor rapidez.  Cabe mencionar que existiría una total transparencia ya que son datos “tratados” y normalizados; por tanto si es una empresa que por ejemplo se dedica al retail a través de un sitio web asegurará que la información proporcionada por el cliente sea asegurada y tratada de manera responsable; claro está dando a conocer los detalles al mismo y permitirá a la empresa ofrecer beneficios ya que “conoce” de mejor manera a su cliente.\nImplementar políticas de gobierno de datos permite cumplir correctamente el ciclo de vida de los datos de detección, análisis, almacenamiento, preprocesado, análisis predictivo y explotación de resultados.  Estas iniciativas deben se lideradas por el Director de Datos previo conocimiento de las directivas altas de la empresa",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "5d9266bdd21ff26ab4465ba8eef0471e"
}
{
	"respuesta": "En la actualidad, es importante para una empresa que el gobierno del dato esté incluido en su cultura organizacional, ya que aprende a gestionar los datos de forma eficiente a lo largo de su ciclo de vida, aumentando así su valor frente a otros negocios, haciéndola más competitiva. El ciclo de vida de los datos consta de 6 pasos, la creación de los datos, almacenamiento, el uso, la distribución, el archivado y su destrucción.\nTodo el personal de la empresa forma parte de este tipo de estrategias, pero quienes lo lideran son los Administradores o Directores de Datos.\nLos beneficios de adquirir esta estrategia es que una empresa puede obtener resultados de sus procesos de forma más real, clara y eficiente, pudiendo detectar fallos o pérdidas que serán corregidos reduciendo los costos. El cliente también se beneficia recibiendo productos o servicios de mayor calidad.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "cb1bd80582d83131bdc15f2c33386c12"
}
{
	"respuesta": "El Gobierno de Datos reviste gran importancia en el marco de una empresa, tomando en consideración que es la capacidad que se tiene para gestionar los datos de una forma eficiente a lo largo de todo su ciclo de vida, por la estructura y garantía se incrementa el valor del negocio. Abarca las fases de descubrimiento, a través de la cual se pueden identificar partes interesadas, así como también la identificación de oportunidades y áreas de enfoque; la fase implementación, permite comunicar y educar a los interesados, identifica oportunidades y áreas de enfoque, asignando administradores de datos, para lo cual todos sus miembros tienen la responsabilidad del uso, seguridad del nuevo ciclo de vida de estos. Este Gobierno asegura que todos sus datos cumplan con las normas y requisitos para mantener la integridad y cumplimiento de las metas establecidas en la empresa. El cliente se ve beneficiado porque sus datos son protegidos, hay transparencia en todos los procesos ejecutados, mismos que son más eficientes y seguros, además fluyen con mayor facilidad y rapidez. Su ciclo de vida se da cuando se cumple el proceso de captura, visualización y decisión, para esto se deben crear, almacenar, usar, distribuir, archivar y destruir.",
	"nota": 1.0,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "a3d0ee37ab03282bec1392d6b8f174d8"
}
{
	"respuesta": "A medida que en la empresa va obteniendo nuevos datos desde diferentes fuentes y esto ocurre diariamente, se hace más difícil la gestión de los mismos, por lo tanto, el gobierno de los datos debe incluir, la calidad, oportunidad, disponibilidad de los datos incluso las reglas (políticas, normas, directrices) para el tratamiento de los mismos. El ciclo del dato inicia con la obtención de los datos, luego la organización y almacenamiento de los mismos, luego un pre procesado, para garantizar la calidad del dato, análisis del dato y explotación de los resultados, para la toma de decisiones. Creo que este tipo de estrategias debe ser liderado por el departamento de TIC puesto que son los que están capacitados. Al convertir los datos en información de valor, la empresa puede tomar sus decisiones basada en datos reales, en relación con el cliente, cuando se hace un buen análisis de los datos, la empresa puede saber el comportamiento, gustos, necesidades del cliente y puede brindarle un mejor servicio y posicionarse en la mente de estos, hacer que sientan de alguna manera una conexión con nuestra empresa y que siempre quieran preferirnos.",
	"nota": 0.75,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "322fce80089c75eab16793f5d0ca4f27"
}
{
	"respuesta": "Es totalmente imprescindible gobernar y gestionar los datos empresariales, y para ello en necesario considerar a los datos como lo que son, un activo. Se trata de implementar una optimización al ciclo del dato actual (captura, análisis, visualización y decisión) añadiéndole una capa de gobierno entendido como un marco que acoja la gobernabilidad entendida como un ejercicio de diseño, control y monitorización de todo lo relativo a los datos. En otras palabras, se pretende conseguir que todas las funciones de los datos se realicen de forma más eficiente.  El gobierno del dato es necesario para las empresas por que les proporciona tener el control sobre todo el ciclo de vida del dato de tal modo, que se eviten los potenciales y existentes problemas de integridad. La clave del gobierno es entender la trazabilidad de los datos. La estrategia de gobierno la debe liderar un nuevo rol que aparece en los proyectos de transformación digital y oficinas del dato. Es el CDO o director de datos, responsable de velar por todo lo relacionado con los datos, así como su estrategia. El gobierno del dato comprende un ciclo de vida completo: Gobierno del dato. Definición del catalogo de datos y diccionarios de datos.Seguridad de los datos Calidad de los datos MDM --> Metadata Management o sistema de centralización de los metadatos. Con ete ciclo de vida del dato, se consigue una visión total de la trazabilidad e los datos, de donde viene, a donde van y donde se realizan sus modificaciones. eteeetetetetetete ",
	"nota": 0.6,
	"metadata": {
		"enunciado": "Describe, en menos de 200 palabras, la importancia del gobierno del dato en la empresa. Tu respuesta, que debe ser una redacción y no un listado, debe contener la respuesta a las siguientes preguntas: ¿qué debe abarcar el gobierno del dato?, ¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?,¿quién debe liderar este tipo de estrategias?,¿cómo se puede beneficiar la empresa?,¿cómo se beneficia el cliente?",
		"minipreguntas": [
			{
				"minipregunta": "¿qué debe abarcar el gobierno del dato? ",
				"minirespuesta": "El gobierno del dato permite a las empresas gestionar sus datos (disponibilidad, integridad, usabilidad y seguridad), convertirlos en información y posteriormente en conocimiento para una mejor toma de decisiones, repercutiendo así en beneficios competitivos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cuál es el nuevo ciclo de vida del dato?",
				"minirespuesta": "Para transformar la información en conocimiento, los datos deben ser confiables, oportunos, completos y accesibles. El dato tiene un ciclo de vida que incluye las siguientes etapas: captura, almacenamiento, modificación, uso, gestión, protección y borrado."
			},
			{
				"minipregunta": "¿quién debe liderar este tipo de estrategias?",
				"minirespuesta": "La estrategia de gobierno del dato debe ser liderada por la empresa, debería existir una oficina de gobierno, tener un conjunto de procedimientos y un plan para ejecutar dichos procedimientos."
			},
			{
				"minipregunta": "¿cómo se puede beneficiar la empresa? ¿cómo se beneficia el cliente?",
				"minirespuesta": "El cambio de mentalidad y de organización contribuye a la digitalización de la empresa, protección de los datos, procesos más eficientes, se agiliza la toma de decisiones que repercute en una mejor atención al cliente."
			}
		],
		"keywords": [
			"gobierno del dato",
			"lidera la empresa",
			"protección del dato",
			"borrado del dato",
			"toma de decisiones"
		]
	},
	"hashed_id": "7569f35f9b8e4001a47ebcf842b5dd2e"
}
